# Solucionario  
# Funciones de fechas y horas


## EJERCICIOS DE LABORATORIO
# Trabajamos con la tabla "libros" de una librería.
# Eliminamos la tabla:
```sql
drop table libros;
```
```sql
Creamos la tabla:

create table libros(
    titulo varchar2(40) not null,
    autor varchar2(20) default 'Desconocido',
    editorial varchar2(20),
    edicion date,
    precio number(6,2)
);
```

# Ingresamos algunos registros:
```sql

insert into libros
values('El aleph','Borges','Emece','10/10/1980',25.33);

insert into libros
values('Java en 10 minutos','Mario Molina','Siglo XXI','05/05/2000',50.65);

insert into libros
values('Alicia en el pais de las maravillas','Lewis Carroll','Emece','08/09/2000',19.95);

insert into libros
values('Aprenda PHP','Mario Molina','Siglo XXI','02/04/2000',45);

```
# Mostramos el título del libro y el año de edición:
```sql

select titulo, extract (year from edicion) from libros;
```

# Mostramos el título del libro y el mes de edición:
```sql

select titulo, extract (month from edicion) from libros;
```
# Mostramos el título del libro y los años que tienen de editados:
```sql

select titulo, extract(year from sysdate)-extract(year from edicion) as "años de editado"
from libros;
```
# Mostramos los títulos de los libros que se editaron en el año 2000:
```sql
select titulo from libros
where extract(year from edicion)=2000;
```
# Calcule 3 meses luego de la fecha actual empleando "add_months":
```sql
select add_months(sysdate,3) from dual;
```

# Muestre la fecha del primer martes desde la fecha actual:
```sql
select next_day(sysdate,'martes') from dual;
```


# Muestre la fecha que será 15 días después de "24/08/2018" empleando el operador "+":
```sql
select to_date('24/08/2018')+15 from dual;
```


Retorna 08/09/18.
# Muestre la fecha que 20 días antes del "12/08/2018" empleando el operador "-":
```sql
select to_date('12/08/2018')-20 from dual;
```


Retorna 23/07/18.
# Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table libros;
```

```sql

create table libros(
    titulo varchar2(40) not null,
    autor varchar2(20) default 'Desconocido',
    editorial varchar2(20),
    edicion date,
    precio number(6,2)
);
```
```sql
insert into libros
values('El aleph','Borges','Emece','10/10/1980',25.33);

insert into libros
values('Java en 10 minutos','Mario Molina','Siglo XXI','05/05/2000',50.65);

insert into libros
values('Alicia en el pais de las maravillas','Lewis Carroll','Emece','08/09/2000',19.95);

insert into libros
values('Aprenda PHP','Mario Molina','Siglo XXI','02/04/2000',45);

select titulo, extract (year from edicion)
from libros;

select titulo, extract (month from edicion)
from libros;

select titulo, extract(year from sysdate)-extract(year from edicion) as "años de editado"
from libros;

select titulo from libros
where extract(year from edicion)=2000;

select add_months(sysdate,3) from dual;

select next_day(sysdate,'martes') from dual;

select to_date('24/08/2018')+15 from dual;

select to_date('12/08/2018')-20 from dual;
```

